\thispagestyle{empty}
\section{Isolation}
Dank der Erkenntnisse im Praktischen Abschnitt kann in dieser Section auf den Isolations unterschied der Virtualisierungsmethoden eingegangen werden.

\subsection{Container}
In dieser Arbeit wird ausschließlich Linux verwendet, weshalb auf die Eigenschaften im Linux Kernel eingegangen wird. In einem anderen Betriebssystem können einzelne Punkte unterschiedlich implementiert sein. Die Speicher Verwaltung von Containen übernimmt das darunter liegende Betriebssystem. Weil viele Anwendung Speicher anfragen, bevor sie Ihn verwenden, wurde der Linux kernel mit einer "Over commit" Lösung ausgestattet um Ressourcen effizient zu nutzen. Over commit bedeutet einfach übersetzt Überschulden. Mit dieser Methode wird speicher virtualisiert indem Ressourcen anfragen von Anwendungen vom Kernel immer akzeptiert werden. Dadurch vergibt der Kernel mehr Speicher als auf der Hardware tatsächlich vorhanden ist. Die Anwendungen selbst bekommen genau so viele Memory Pages auf der Hardware, wie sie Aktuell benötigen. Mit diesem System kann es vorkommen, dass mehr Ressourcen benötigt werden als Real vorhanden sind. 

Wenn die Ressourcen auf der Hardware knapp werden, ist Paging die erste Reaktion des Betriebssystems. Beim Paging werden Allokierte aber aktuell nicht verwendete Memory Pages vom Arbeitsspeicher auf den Massenspeicher geladen. Da ein Massenspeicher zugriff sehr aufwändig und langsam ist, wurde diese Möglichkeit der zusätzlichen Speicher Gewinnung limitiert. Auf dem im Praxis Teil verwendeten System liegt das Limit bei 2GB. Wenn Paging nicht ausreicht, wird der "OOM-Killer" aufgerufen. Der Out of Memory-Killer beendet anhand einer Prioritätenliste die niederwertigsten Prozesse, bis ausreichend Platz geschaffen wurde. Jeder Prozess erhält bereits bei der Erstellung eine Priorisierung in Form einer Zahl, die nach Eigenschaft und Wichtigkeit die Priorität wiederspiegelt.

Bei der Erstellung von Containern wird ein in der Maximalen Größe definierter durch C-Group beschränkter und durch Namespace Isolierter Bereich geschaffen. Die aktuelle Größe des Bereichs hängt von den aktuell verwendeten Ressourcen ab und liegt im Regelfall weit unter der maximalen Begrenzung. Mehrere voneinander gut isolierte Container teilen sich ein durch das Betriebssystem verwaltetes Hardwaresystem. Wegen der Speicherverwaltung des Betriebssystems also des Linux Kernels, ist es wie im Praxis teil gezeigt möglich, dass ein Container durch einen erhöhten Speicherverbrauch oder durch eine schlechte Kalkulation des Administrators, mit Hilfe des OOM-Killers Einfluss auf einen anderen Container nehmen kann, was die Illusion der Vollständigen Isolation der Container zerstört.



\subsection{Virtuelle Maschine}
Das Ziel der Prozessisolation ist es, zu verhindern, dass Container untereinander beeinflussbar sind. Dieses Unterfangen ist mit Hilfe der sogenannten "namespaces" möglich. Die Ressourcen Isolation gewährleistet, dass Prozesse nur einen zugeteiltet anteil einer verfügbaren Ressource verwenden können, dies gelingt mit Hilfe der Cgroups.


vllt noch zu erklären!?
Virtuallisierungen
Vollstendige virtuallisierung 
Paravirtualisierung

Hyper-V
KVM

OOM Killer für Fazit


\subsubsection{Sicherheit-Container / Umschreiben!}
In den letzten Jahren unterlag die Entwicklung von Container-Systemen wie Docker, Rocket und andern einer sehr schnellen Evolution. Dabei war der Fortschritt der Technologie wichtiger als die Sicherheit hinter dem System. Es existieren zahlreiche Studien, die alle auf den Schluss kommen, dass viel Potential in der Entwickelten Technologie steckt, doch die Sicherheit noch nicht ausreichend gegeben ist.

Zwei Punkte spielen eine große Rolle. Zum einen die Sicherheit und Vertrauenswürdigkeit der Images, die den Container-Instanzen zugrunde liegen, zum anderen die oben benannten Namespaces. Die Nutzung von Namespaces stellt einen direkten Zugriff auf den Host-Kernel dar, ein Bereich zu dem sich Angreifer bei anderen Systemen erst einmal mühevoll durchkämpfen müssen.